\chapter{Conclusiones}

Las poblaciones carcelarias como otras poblaciones pequeñas están  ligadas a la población total, y a su distribución por edad  y género; en este caso existen tasas de encarcelamiento diferenciales por edad y género que influyen en el comportamiento de la población carcelaria en el largo plazo. Una parte del incremento de la población carcelaria total, puede ser asociado al crecimiento de la población nacional y al cambio de su estructura por edad. En este sentido es importante incluir información de la población total, al proyectar poblaciones carcelarias, particularmente en el largo plazo.

La calidad y la disponibilidad de los datos pueden hacer difícil incluir en las proyecciones información de la población total. En el desarrollo de este documento solo se contó con dos años de información sobre la población carcelaria separada por edad, en la granularidad requerida. En casos como este, donde se cuenta con conteos de población en periodos más extensos de tiempo es posible proyectar estos conteos como SARIMA. Trabajar con modelos SARIMA permite estimar los componentes estacionales, para mejorar la precisión. Los modelos ajustados sugieren un buen desempeño de la proyección en el corto plazo.

Al contar con información sobre los conteos de población sindicada y condenada es posible modelar la interacción entre estas, para tener pronósticos más precisos, especialmente si esta proyección se puede realizar por delito. Trabajar por delito permite identificar cambios estructurales asociados a cambios en la política criminal, que no son fácilmente observables en el total de la población privada de la libertad.

Uno de los usos de las proyecciones de poblaciones pequeñas es la proyección de la infraestructura necesaria para atender las necesidades de la población en cuestión. En el caso de poblaciones privadas de la libertad, el uso de infraestructuras separadas hace que sea crítico realizar la proyección separada por género. Dado que los delitos por los que ingresan son diferentes entre hombres y mujeres, esta proyección debería considerar proyecciones separadas por delito. 

Los trabajos futuros sobre poblaciones carcelarias en Colombia estarán mediadas por la calidad y la disponibilidad de datos sobre esta población.