\chapter{Introducción}\label{intro}
La población carcelaria es el grupo poblacional que se encuentra privado de la libertad en una institución penitenciaria. Dentro de esta población, a aquellos a la espera de juicio se les denomina sindicados, y condenados a quienes están cumpliendo una sentencia. 

En Colombia el INPEC (Instituto Nacional Penitenciario y Carcelario), que ``es la institución pública administradora del sistema penitenciario y carcelario del país" \cite{InstitutoNacionalPenitenciarioyCarcelario2016}, publica periódicamente la serie histórica de población carcelaria, que da cuenta de la población al cierre de cada mes desde 1991 hasta la fecha, separada por situación judicial (sindicados, condenados) y género. Además publica reportes mensuales desde 2013 con información desagregada por genero, edad, delito, estado judicial y regional. 

Con base en estos datos el CONPES 3828 anota que ``el promedio anual de crecimiento de la Población Privada de la Libertad (PPL) entre 1993 y 2014 fue de 9,43\% para la población condenada y 4,91\% para la sindicada'' \cite {DepartamentoNacionaldePlaneacion2015}. Ambas tasas están muy por encima del 1,35\% anual, crecimiento poblacional nacional estimado por el DANE para 1993 a 2014 \cite {DANEPROY}. El aumento por encima de la población nacional sugiere dinámicas de crecimiento diferentes al resto de la población.

De otra parte el mismo documento observa que ``en el período 1993-2014 la proporción de cupos habilitados creció en 173,59\%, mientras la población privada de la libertad (PPL) creció en un 315,39\%'' \cite {DepartamentoNacionaldePlaneacion2015}. El crecimiento acelerado de la población carcelaria, por encima de la oferta de cupos implica un incremento del hacinamiento, lo que a su vez podría incidir en problemas de salud y de orden al interior de las instituciones carcelarias.

En 2016 Colombia ocupó el puesto catorce entre doscientos cincuenta y un países por el tamaño de su población carcelaria (120 914 hbts.) y el cincuenta y uno según la tasa de encarcelamiento (240 por cada 100.000 hbts). Tasa que pasó de 51,5 en  el año 2000 a 240 por cada 100.000 hbts en 2016. Con una ocupación del 154\% de las plazas disponibles, resulta relevante contar con proyecciones de la población carcelaria en el corto, mediano y largo plazo.\cite{InstitueforCriminalPolicyResearch2016}

El CONPES 3828 de 2015 realiza, además,  proyecciones de la población carcelaria a través de un modelo de crecimiento exponencial con tasa de crecimiento de 7,23\% anual. Este tipo de modelos, aunque ampliamente usados en proyecciones de población, no resulta conveniente cuando la tasa de crecimiento no es estable a través del tiempo y depende de variables exógenas  como: la  población nacional, su estructura etaria, las características del sistema penitenciario y del sistema judicial. 

En este contexto resulta necesario contar con proyecciones de la población carcelaria en diferentes escenarios, para determinar la necesidad de cupos  en el corto y mediano plazo. Tales proyecciones deben tener en cuenta las dinámicas propias del sistema carcelario y deben permitir estimar el impacto de modificaciones a la política criminal y carcelaria, de forma que permitan una mejor planeación de la cantidad y/o tamaño de los centros carcelarios.

Las poblaciones que se estiman y proyectan a un nivel menor que el nacional se conocen como poblaciones pequeñas (ciudad, departamento, etc...). Dentro de las poblaciones pequeñas se encuentran poblaciones especiales que ``se localizan en un área especial por una acción legislativa o administrativa''.  \cite {Swanson2012}. La población carcelaria es un tipo de población especial cuyos componentes: nacimientos y defunciones no necesariamente siguen los patrones biológicos que dan vida al modelo exponencial y requieren el uso de técnicas diferentes que permitan un mejor ajuste.   Swanson revisa en \cite{Swanson2012} los métodos de proyección para áreas pequeñas, abordando también las poblaciones especiales y población carcelaria.

Las series de población carcelaria disponibles para Colombia son mediciones de la población al cierre de mes, agrupada por situación judicial y género. Las series utilizadas se tomaron de la página de estadísticas del INPEC \cite{INPEC2018}. Los proyecciones de población suelen incluir las tasas de nacimiento, migración y mortalidad. En el caso de las poblaciones carcelarias, los equivalentes serían la tasa de ingreso al sistema, la tasa a la que son juzgados, la mortalidad y la duración de las penas, que determina la tasa de salida de los condenados. En el caso de Colombia estos datos no se publican periódicamente, por lo tanto el modelo debe permitir estimar las tasas no observadas. Adicionalmente, estas tasas no son constantes a través del tiempo, pues dependen de la estructura del sistema judicial y del sistema carcelario. 

Este trabajo pretende realizar proyecciones de población carcelaria de corto y mediano plazo, comparando los modelos de:  series de tiempo,  modelos estado espacio y métodos de proyección de poblaciones pequeñas.

El objetivo de este documento es generar proyecciones de población privada de la libertad, para Colombia, a partir de los datos históricos del periodo 1991-2017.

\begin{itemize}
	\item Proyectar la población carcelaria usando los métodos demográficos para áreas pequeñas.
	\item Proyectar el comportamiento de la población carcelaria a través de series de tiempo SARIMA.
	\item Aplicar modelos estado espacio para estimar las tasas de transición, cuando: son no observadas,  varían en el tiempo y tienen correlación con variables exógenas.
	\item Comparar el ajuste de los tres métodos.
\end{itemize}