% -------------------------------------------------------------------------------------
% Plantilla para escribir una tesis de la Universidad Nacional de Colombia en LaTeX
% *************************************************************************************
% -------------------------------------------------------------------------------------
\PassOptionsToPackage{spanish,english}{babel}
\documentclass[]{thesisUnal}
% -------------------------------------------------------------------------------------
% Espacio reservado para la carga de los paquetes por parte del autor
% **** --------------------------------------------------------------------------------

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{rotating}
\usepackage{inputenx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage[spanish,activeacute,es-tabla]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsthm, amsfonts}
\usepackage{graphicx} % LaTeX
\usepackage{float} % LaTeX
\usepackage{bm}
%\usepackage{natbib} % bibliografía
%\usepackage{enumitem}


% //// --------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------
% Espacio reservado para colocar las definiciones especiales por parte del autor
% **** --------------------------------------------------------------------------------




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \includeonly{cap1,cap2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% //// --------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------
% * CUERPO DEL DOCUMENTO
% **** --------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\logouniversity[45mm]{imagesThesis/logo_university_nacho}

\infothesis[
    author = {Sergio David Solano Bejarano},
    degreeauthor = {Ingeniero Industrial},
    %code = {000000},
    advisor = {B. Piedad Urdinola Contreras, Ph.D.},
    degreeadvisor = {Doctor en Demografía},
    %coadvisor = {Jonatan Goméz Perdomo, Ph.D.},
    %degreecoadvisor = {Doctora en Demografía},
    title = {Proyección de poblaciones carcelarias en Colombia},
    titledegree = {Disertación presentada para optar al título de},
    degree = {Master en Ciencias - Estadística},
    researchline = {Demografía},
    %researchgroup = {\LaTeX: para el fomento del uso de \LaTeX\ en la investigación},
    university = {Universidad Nacional de Colombia},
    faculty = {Facultad de Ciencias},
    department = {Departamento de Estadística},
    city = {Bogotá, D.C.},
    date = {Abril de 2017},
]

\abstractthesis[
    titlespanish = {Proyección de poblaciones carcelarias en Colombia},
    abstractspanish = {Se realizaron proyecciones de la población carcelaria en Colombia, usando la información disponible para los años 1991-2017. La información publicada periodicamente no incluye las tasas de transición (ingreso y salida) del sistema, por esta razón se eligieron tres métodos que permiten realizar la proyección a partir de la población observada. Los métodos utilizados son: modelos demográficos para poblaciones pequeñas, modelos ARIMA, y modelos Estado-Espacio. Se comparó el ajuste de cada modelo, sus ventajas y desventajas.},
	keywordspanish = {Poblaciones carcelarias, series de tiempo, procesos SARIMA, Modelos Estado Espacio, Poblaciones pequeñas},
    titleenglish = {Prison populations projections for Colombia},
    abstractenglish = {Projections of the prison population in Colombia are made, considering available data from 1991-2017. Monthly released data does not include admission or release rates, so we use three methods that work over the total population. The considered methods are: Demographical methods for subnational populations, ARIMA Models, and State-Space Models. We compare the fit of the three models, their advantages and disadvantages.},
    keywordenglish = {Prison populations, time series, SARIMA processes, State Space Models, Subnational Populations},
]

\acceptationnote[
    note = {Aprobado},
    mention = {Meritoria o Laureada},
    jury = {Jurado uno},
    jury = {Jurado dos},
    %jury = {Michel Goossens},
    advisor = {B. Piedad Urdinola},
    %coadvisor = {Jonatan Goméz},
    date = {Bogotá, D.C., Junio 01 de 2017}
]

\frontmatter
    \dedicatory{dedicatoria}
    \acknowledgement{agradecimientos}
    \tableofcontents
    \listoftables
    \listoffigures
    \introduction{introduccion}
\mainmatter
	\include{MarcoTeorico}
    \include{cap1}
    \include{cap2}
    \include{cap3-new}
   \include{cap4}
%\appendix
%    \include{apendice}
\backmatter
    \conclusion{conclusiones}
    \futurework{trabajofuturo}
%    \glossary{glosario}
%\nocite{*}
    \bibliography{references}
    %\printindex
\end{document}
