\chapter{Trabajo futuro}
Dentro de los posibles trabajos futuros de proyección de poblaciones carcelarias se encuentran:

Proyecciones más precisas se pueden obtener al trabajar con los ingresos, salidas del sistema, duración de las condenas y de los procesos. Así mismo, sería posible estimar el impacto que los cambios normativos tienen sobre las dinámicas de la población carcelaria y la influencia de variables exógenas como el desempleo o los niveles de pobreza en los diferentes componentes.

Proyectar la tasa de encarcelamiento específicas por edad, género y delito, incluso a nivel regional y departamental resultaría en un insumo importante para la planificación de infraestructura y la reducción del hacinamiento.

La estructura de las tasa de encarcelamiento específicas por edad podría permitir el uso de datos funcionales que consideren la interacción entre las tasas de encarcelamiento específicas. Trabajar con tasas de encarcelamiento por edad, delito podría permitir una mejor comprensión de la estructura observada de las tasas de encarcelamiento. 

Aunque en este trabajo no se definió como parte de los objetivos, es común analizar: tasas de reincidencia y primera ofensa. Posteriores proyecciones podrían ser enriquecidas con esta información. 

El desarrollo de paquetes similares a MARSS \cite{Holmes2018} , que crean accesos sencillos a paquetes de optimización de la función de máxima verosimilitud que permitan imponer restricciones sobre los parámetros a estimar. 